%% This BibTeX bibliography file was created using BibDesk.
%% http://bibdesk.sourceforge.net/
%% Saved with string encoding Unicode (UTF-8) 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% MINHAS BIB

@article{abib:1998,
	title={Abordagem {G}oal {Q}uestion {M}etric ({GQM}) para Avalia{\c{c}}{\~a}o da {Q}ualidade de {S}oftware},
	author={ABIB, JC},
	journal={S{\~a}o Carlos},
	year={1998}
}

@techreport{basili:1983,
	title={A methodology for collecting valid software engineering data.},
	author={Basili, Victor R and Weiss, David M},
	year={1983},
	institution={NAVAL RESEARCH LAB WASHINGTON DC}
}

@PHDTHESIS{carvalho:2004,
	author={Carvalho, Ana M{\'a}rcia Fernandes Tucci},
	title={A extimidade da demonstra{\c{c}}{\~a}o},
	address={São Paulo},
	school={ Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geociências e Ciências Exatas},
	year={2004}
}

@article{carvalho:2017,
	title={Ensino de {P}rovas por {I}ndu{\c{c}}{\~a}o em {G}rafos utilizando uma {F}erramenta {V}isual de {A}lgoritmos},
	author={Carvalho, Frederico A and Borges, Fl{\'a}vio F and Silva, Gecirlei F and Borges, Thiago O and Bispo Jr, Esdras L},
	year={2017},
	publisher={XXII Conferência Internacional sobre Informática na Educação (TISE)}
	
}
@MONOGRAPHY{carvalhoMONOGRAFIA:2017,
	address={Goiás},
	title={{E}nsino e {A}prendizagem de {D}emonstração por {I}ndução em {T}eoria dos {G}rafos utilizando um {A}mbiente {V}isual de {A}lgoritmos},
	author={Carvalho, Frederico Assis}, 
	school={Universidade Federal de Goiás},
	type={Graduação},
	year={2017}
}

@inproceedings{cordeiro:2004,
	title={Rin’g: {U}m ambiente nao-intrusivo para animação de algoritmos em grafos},
	author={Cordeiro, E and Stefani, I and Soares, T and Tirelo, Fabio},
	booktitle={XII WEI, em Anais do SBC 2004-XXIV Congresso da Sociedade Brasileira de Computação},
	volume={1},
	year={2004}
}

@article{feofiloff:2013,
	title={Exerc{\'\i}cios de teoria dos grafos},
	author={Feofiloff, Paulo},
	publisher={Departamento de Ciência da Computação, Instituto de Matemática e Estatística, Universidade de São Paulo},
	pages={7--59},
	year={2013}
}

@article{figueiredo:2011,
	title={WarGrafos--{J}ogo para {A}uxilio na {A}prendizagem da {D}isciplina de {T}eoria dos {G}rafos},	
	author={Figueiredo, Roberto Tenorio and Figueiredo, CB},
	journal={X Simp{\'o}sio Brasileiro de Games e Entretenimento Digital (SBGames 2011)},
	year={2011}
}

@article{fincher:2004,
	journal={Computer science education research},
	author={Fincher, Sally and Petre, Marian},
	year={2004},
	publisher={CRC Press},
	title = {Algorithm Visualization}
}

@article{bernardes2016furb,
	title={FURB Graphs: uma Ferramenta de Apoio ao Aprendizado para a Disciplina de Teoria dos Grafos},
	author={Bernardes, LUIZ HENRIQUE},
	journal={Monografia, Universidade Regional de Blumenau},
	year={2016}
}

@article{garcia:1997,
	title={Astral: um ambiente para ensino de estruturas de dados atrav{\'e}s de anima{\c{c}}{\~o}es de algoritmos},
	author={Garcia, Islene C and Rezende, PJ de and Calheiros, Felipe C},
	journal={Revista Brasileira de Inform{\'a}tica na Educa{\c{c}}{\~a}o},
	volume={1},
	number={1},
	pages={71--80},
	year={1997}
}

@book{gersting:2004,
	title={Fundamentos matem{\'a}ticos para a ci{\^e}ncia da computa{\c{c}}{\~a}o: um tratamento moderno de matem{\'a}tica discreta},
	author={Gersting, Judith L},
	year={2004},
	publisher={Livros T{\'e}cnicos e Cient{\'\i}ficos}
}

@article{gladcheff:2001,
	title={Um instrumento de avalia{\c{c}}{\~a}o de qualidade de software educacional: como elabor{\'a}-lo},
	author={Gladcheff, Ana Paula and Sanches, Rosely and da Silva, Dilma Menezes},
	journal={Pensamento \& Realidade. Revista do Programa de Estudos P{\'o}s-Graduados em Administra{\c{c}}{\~a}o-FEA. ISSN 2237-4418},
	volume={11},
	year={2002}
}


@inproceedings{gresse:1996,
	title={A practical approach for building {GQM-B}ased measurement programs: lessons learned from three industrial case studies},
	author={Gresse, C and Rombach, HD and Ruhe, G},
	booktitle={X Simposio Brasileiro de Engenhaia de Software, S{\~a}o Paulo},
	year={1996}
}

@article{hake:1998,
	title={Interactive-engagement versus traditional methods: A six-thousand-student survey of mechanics test data for introductory physics courses},
	author={Hake, Richard R},
	journal={American journal of Physics},
	volume={66},
	number={1},
	pages={64--74},
	year={1998},
	publisher={AAPT}
}

@article{hexsel:2002,
	title={Propostas de a{\c{c}}{\~o}es de governo para incentivar o uso de software livre},
	author={Hexsel, Roberto A},
	journal={Relat{\'o}rio t{\'e}cnico do departamento de inform{\'a}tica da UFPR},
	volume={4},
	pages={2002},
	year={2002}
}

@inproceedings{lozada:2014,
	title={A-{G}raph: {U}ma ferramenta computacional de suporte para o ensino-aprendizado da disciplina {T}eoria dos {G}rafos e seus {A}lgoritmos},
	author={Lozada, Luis Arturo P{\'e}rez},
	booktitle={Anais dos Workshops do Congresso Brasileiro de Inform{\'a}tica na Educa{\c{c}}{\~a}o},
	volume={3},
	number={1},
	pages={61},
	year={2014}
}

@article{machado2016,
	title={Uso de softwares educacionais, objetos de aprendizagem e simula{\c{c}}{\~o}es no ensino de qu{\'\i}mica},
	author={Machado, Adriano Silveira},
	journal={Revista Qu{\'\i}mica Nova na Escola},
	volume={38},
	number={2},
	pages={104--111},
	year={2016}
}

@misc{marconilakatos2003,
	title={Fundamentos de Metodologia Cient{\'\i}fica. Atlas},
	author={Lakatos, E and de Andrade Marconi, M},
	pages={145},
	year={2003}
}

@inproceedings{manso:2009,
	title={Ambiente de aprendizagem de algoritmos--{P}ortugol {IDE}},
	author={Manso, Ant{\'o}nio and Oliveira, Lu{\'\i}s and Marques, C{\'e}lio Gon{\c{c}}alo},
	booktitle={VI Confer{\^e}ncia Internacional de TIC na Educa{\c{c}}{\~a}o},
	pages={969--983},
	year={2009}
}

@book{menezes:2013,
	title={Matem{\'a}tica {D}iscreta para {C}omputa{\c{c}}{\~a}o e {I}nform{\'a}tica-: {V}olume 16 da {S}{\'e}rie {L}ivros did{\'a}ticos inform{\'a}tica {UFRGS}},
	author={Menezes, Paulo Blauth},
	volume={16},
	year={2013},
	publisher={Artmed Editora}
}

@article{mota:2011,
	title={Os diferentes tipos de demonstra{\c{c}}{\~o}es: {U}ma reflex{\~a}o para os cursos de {L}icenciatura em matem{\'a}tica},
	author={Mota, Marcos Coutinho and de Carvalho, Marcos Pavani},
	journal={Revista da Educa{\c{c}}{\~a}o Matem{\'a}tica},
	volume={1},
	year={2011}
}

@book{murari:2002,	
	Author = {Santos, José Plínio and Mello, Margarida and Murari, Idani},
	Publisher = {Unicamp},
	Title = {Introdução à {A}nálise {C}ombinatória},
	Year = {2002}
}

@article{nagafuchi:2009,
	title={Um {E}studo {H}ist{\'o}rico-{F}ilos{\'o}fico acerca do {P}apel das {D}emonstra{\c{c}}{\~o}es em {C}ursos de {B}acharelado em {M}atem{\'a}tica},
	author={de Lourdes Batista, Irin{\'e}a and Nagafuchi, Thiago},
	journal={Boletim de Educa{\c{c}}{\~a}o Matem{\'a}tica},
	volume={23},
	number={37},
	pages={1081--1110},
	year={2010}
}

@article{nasser:2004,
	title={Educa{\c{c}}{\~a}o {M}atem{\'a}tica no ensino superior},
	author={Nasser, Lilian},
	journal={Mesa redonda:“Educa{\c{c}}{\~a}o Matem{\'a}tica no ensino superior”, Anais do VIII ENEM. Pernambuco: Ufpe},
	year={2004}
}

@inproceedings{nemoto2014likert,
	title={Likert-scale questionnaires},
	author={Nemoto, Tomoko and Beglar, David},
	booktitle={JALT 2013 Conference Proceedings},
	pages={1--8},
	year={2014}
}

@inproceedings{pimentel:2003,
	title={Avalia{\c{c}}{\~a}o cont{\'\i}nua da aprendizagem, das compet{\^e}ncias e habilidades em programa{\c{c}}{\~a}o de computadores},
	author={Pimentel, Edson P and de Fran{\c{c}}a, Vilma F and Noronha, Robinson V and Omar, Nizam},
	booktitle={Anais do Workshop de Inform{\'a}tica na Escola},
	volume={1},
	number={1},
	pages={533--544},
	year={2003}
}

@article{rebelo:2005,
	title={Sistema colaborativo de suporte {\`a} aprendizagem em grupo da programa{\c{c}}{\~a}o—{SICAS-COL}},
	author={Rebelo, B and Mendes, A and Marcelino, M and Redondo, M},
	journal={Proceedings of the VII Simp{\'o}sio Internacional de Inform{\'a}tica Educativa, Leiria, Portugal},
	year={2005}
}

@article{rombach:1991,
	title={Practical benefits of goal-oriented measurement},
	author={Rombach, H Dieter and Basili, VR},
	journal={Software Reliability and Metrics},
	pages={217--235},
	year={1991},
	publisher={Elsevier, London). Google Scholar}
}

@article{sangiorgi:2006,
	title={Rox: {Uma F}erramenta para o aux{\'\i}lio no aprendizado de Teoria dos {G}rafos},
	author={Sangiorgi, Ugo Braga},
	journal={IV ERBASE--Escola Regional de Computa{\c{c}}{\~a}o Bahia-Sergipe. Anais do Evento: UEFS},
	year={2006}
}

@inproceedings{schliep:2002,
	title={18 {Developing Gato and CATBox with Python: Teaching Graph A}lgorithms},
	author={Schliep, Alexander and Hochstattler, Winfried},
	booktitle={Multimedia Tools for Communicating Mathematics:[presentations at an International Workshop MTCM2000, Organized at the Centro de Matem{\'a}tica E Aplica{\c{c}}oes Fundamentais at the University of Lisbon, in November 2000]},
	volume={1},
	pages={291},
	year={2002},
	organization={Springer Science \& Business Media}
}

@article{santos:2006,
	title={Um software gr{\'a}fico educacional para o ensino de algoritmos em grafos},
	author={Santos, Rodrigo P d and Costa, Heitor AX},
	journal={International Associaton for Development of the Information Society},
	year={2006}
}

@article{santos:2007,
	title={{TBC-GRAFOS/WEB}--treinamento baseado em computador para algoritmos em grafos via web},
	author={Santos, Rodrigo Pereira and Costa, Heitor Augustus Xavier},
	publisher={Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro (UNIRIO)},
	year={2007}
}

@inproceedings{santos:2008,
	title={O uso de ambientes gr{\'a}ficos para ensino e aprendizagem de estruturas de dados e de algoritmos em grafos},
	author={Santos, Rodrigo P and Costa, Heitor AX and Resende, Ant{\^o}nio MP and Souza, Jano M},
	booktitle={Anais do XVI Workshop sobre Educa{\c{c}}{\~a}o em Computa{\c{c}}{\~a}o, XXVIII Congresso da Sociedade Brasileira de Computa{\c{c}}{\~a}o},
	pages={157--166},
	year={2008}
}

@article{santos:2016,
	title={{TBC-AED}: {U}m software gr{\'a}fico para apresenta{\c{c}}ao de algoritmos e estruturas de dados aos iniciantes em computa{\c{c}}ao e inform{\'a}tica},
	author={dos Santos, Rodrigo Pereira and Costa, Heitor Augustus Xavier},
	journal={Dispon{\i}vel em: http://www. cos. ufrj. br/rps/pub/completos/2005/COMPSULMT. pdf. Acesso em agosto de},
	year={2016}
}

@inproceedings{soares:2004,
	title={Uma Proposta Metodol{\'o}gica para o Aprendizado de Algoritmos em Grafos Via Anima{\c{c}}{\~a}o N{\~a}o-Intrusiva de Algoritmos},
	author={Soares, TCAP and Cordeiro, Eduardo S and Stefani, IGA and Tirelo, Fabio},
	booktitle={III Workshop de Educa{\c{c}}{\~a}o Em Computa{\c{c}}{\~a}o e Inform{\'a}tica Do Estado de Minas Gerais (WEIMIG'2004). Belo Horizonte, MG, Brasil},
	year={2004}
}

@article{solingen2002,
	title={Goal question metric (gqm) approach},
	author={Van Solingen, Rini and Basili, Vic and Caldiera, Gianluigi and Rombach, H Dieter},
	journal={Encyclopedia of software engineering},
	year={2002},
	publisher={Wiley Online Library}
}

@book{sommerville2010,
	title={Software Engineering},
	author={Sommerville, I.},
	year={2010},
	Edition = {9},
	publisher={Pearson}
}


@mastersthesis{sousa:2010,
	title={Um estudo sobre o ensino-aprendizagem das demonstra{\c{c}}{\~o}es matem{\'a}ticas},
	author={Sousa, Enne Karol Venancio de},
	year={2010},
	school={Universidade Federal do Rio Grande do Norte}
}

@article{souza:2009,
	title={{VisuAlg-F}erramenta de apoio ao ensino de programa{\c{c}}{\~a}o},
	author={de {S}ouza, {C}l{\'a}udio {M}orgado},
	journal={Revista Eletr{\^o}nica TECCEN},
	volume={2},
	number={2},
	pages={01--09},
	year={2009}
}

@book{STEINDRYSDALEROBERTL:2005,
	title={Matemática {D}iscreta para a ciência da computação.},
	author={STEIN, Clifford and DRYSDALE, Robert L and BOGART, Kenneth},
	year={2005},
	publisher={Livros T{\'e}cnicos e Cient{\'\i}ficos}
} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%Por Padrão
@book{ibge1993,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Author = {IBGE},
	Date-Added = {2013-08-21 13:56:10 +0000},
	Date-Modified = {2013-08-21 13:56:10 +0000},
	Edition = {3},
	Organization = {http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/livros/liv23907.pdf},
	Publisher = {Centro de Documenta{\c c}{\~a}o e Dissemina{\c c}{\~a}o de Informa{\c c}{\~o}es. Funda{\c c}{\~a}o Intituto Brasileiro de Geografia e Estat{\'\i}stica},
	Title = {Normas de apresenta{\c c}{\~a}o tabular},
	Urlaccessdate = {21 ago 2013},
	Year = {1993}}

@misc{abntex2-wiki-como-customizar,
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-03-23 21:39:21 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:06 +0000},
	Howpublished = {Wiki do abnTeX2},
	Keywords = {wiki},
	Title = {Como customizar o abnTeX2},
	Url = {https://github.com/abntex/abntex2/wiki/ComoCustomizar},
	Urlaccessdate = {27 abr 2015},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {https://github.com/abntex/abntex2/wiki/ComoCustomizar}}

@manual{talbot2012,
	Author = {Nicola L.C. Talbot},
	Date-Added = {2013-03-11 12:06:04 +0000},
	Date-Modified = {2013-03-11 12:06:56 +0000},
	Month = {Nov.},
	Title = {User Manual for glossaries.sty},
	Url = {http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/glossaries/glossaries-user.pdf},
	Urlaccessdate = {11 mar. 2013},
	Year = {2012},
	Bdsk-Url-1 = {http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/glossaries/glossaries-user.pdf}}

@manual{babel,
	Author = {Johannes Braams},
	Date-Added = {2013-02-17 13:37:14 +0000},
	Date-Modified = {2013-02-17 13:38:38 +0000},
	Month = {Apr.},
	Title = {Babel, a multilingual package for use with LATEX's standard document classes},
	Url = {http://mirrors.ctan.org/info/babel/babel.pdf},
	Urlaccessdate = {17 fev. 2013},
	Year = {2008},
	Bdsk-Url-1 = {http://mirrors.ctan.org/info/babel/babel.pdf}}

@manual{abntex2modelo-artigo,
	Annote = {Este documento {\'e} derivado do \cite{abnt-bibtex-doc}},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-15 00:10:35 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:13 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {Modelo Can{\^o}nico de Artigo Cient{\'\i}fico com abnTeX2},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@manual{abntex2modelo-relatorio,
	Annote = {Este documento {\'e} derivado do \cite{abnt-bibtex-doc}},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-15 00:05:34 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:18 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {Modelo Can{\^o}nico de Relat{\'o}rio T{\'e}cnico e/ou Cient{\'\i}fico com abnTeX2},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@manual{abntex2modelo,
	Annote = {Este documento {\'e} derivado do \cite{abnt-bibtex-doc}},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-12 22:55:32 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:32 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {Modelo Can{\^o}nico de Trabalho Acad{\^e}mico com abnTeX2},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@mastersthesis{araujo2012,
	Address = {Bras{\'\i}lia},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-09 11:04:42 +0000},
	Date-Modified = {2013-01-09 11:04:42 +0000},
	Month = {mar.},
	School = {Universidade de Bras{\'\i}lia},
	Subtitle = {uma perspectiva de {A}rquitetura da {I}nforma{\c c}{\~a}o da {E}scola de {B}ras{\'\i}lia},
	Title = {Configura{\c c}{\~a}o},
	Year = {2012}}

@manual{memoir,
	Address = {Normandy Park, WA},
	Author = {Peter Wilson and Lars Madsen},
	Date-Added = {2013-01-09 10:37:50 +0000},
	Date-Modified = {2013-03-21 13:23:25 +0000},
	Organization = {The Herries Press},
	Title = {The Memoir Class for Configurable Typesetting - User Guide},
	Url = {http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/memoir/memman.pdf},
	Urlaccessdate = {19 dez. 2012},
	Year = {2010},
	Bdsk-Url-1 = {http://ctan.tche.br/macros/latex/contrib/memoir/memman.pdf}}

@manual{abntex2cite-alf,
	Annote = {Este documento {\'e} derivado do \cite{abnt-bibtex-alf-doc}},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-09 10:37:45 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:44 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {O pacote abntex2cite: t{\'o}picos espec{\'\i}ficos da ABNT NBR 10520:2002 e o estilo bibliogr{\'a}fico alfab{\'e}tico (sistema autor-data)},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@manual{abntex2cite,
	Annote = {Este documento {\'e} derivado do \cite{abnt-bibtex-doc}},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-09 10:37:45 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:38 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {O pacote abntex2cite: Estilos bibliogr{\'a}ficos compat{\'\i}veis com a ABNT NBR 6023},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@manual{abntex2classe,
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-09 10:37:38 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:42:47 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {A classe abntex2: Modelo can{\^o}nico de trabalhos acad{\^e}micos brasileiros compat{\'\i}vel com as normas ABNT NBR 14724:2011, ABNT NBR 6024:2012 e outras},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@manual{NBR10520:2002,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 21:43:38 +0000},
	Date-Modified = {2013-01-12 22:17:20 +0000},
	Month = {ago.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 7,
	Subtitle = {Informa{\c c}\~ao e documenta{\c c}\~ao --- Apresenta{\c c}\~ao de cita{\c c}\~oes em documentos},
	Title = {{NBR} 10520},
	Year = 2002}

@manual{NBR6024:2012,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 21:24:06 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 21:24:28 +0000},
	Month = {fev.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 4,
	Subtitle = {Numera{\c c}\~ao progressiva das se{\c c}\~oes de um documento},
	Title = {{NBR} 6024},
	Year = 2012}

@manual{NBR6028:2003,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 21:02:12 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 21:02:50 +0000},
	Month = {nov.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 2,
	Subtitle = {Resumo - Apresenta{\c c}{\~a}o},
	Title = {{NBR} 6028},
	Year = 2003}

@manual{NBR14724:2001,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 20:34:08 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 20:34:08 +0000},
	Month = {jul.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 6,
	Subtitle = {Informa{\c c}\~ao e documenta{\c c}\~ao --- trabalhos acad\^emicos --- apresenta{\c c}\~ao},
	Title = {{NBR} 14724},
	Year = 2001}

@manual{NBR14724:2002,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 20:34:17 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 20:34:17 +0000},
	Month = {ago.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 6,
	Subtitle = {Informa{\c c}\~ao e documenta{\c c}\~ao --- trabalhos acad\^emicos --- apresenta{\c c}\~ao},
	Title = {{NBR} 14724},
	Year = 2002}

@manual{NBR14724:2005,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 20:34:08 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 20:35:25 +0000},
	Month = {dez.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 9,
	Subtitle = {Informa{\c c}\~ao e documenta{\c c}\~ao --- trabalhos acad\^emicos --- apresenta{\c c}\~ao},
	Title = {{NBR} 14724},
	Year = 2005}

@manual{NBR14724:2011,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 20:34:08 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 20:35:25 +0000},
	Month = {mar.},
	Note = {Substitui a Ref.~\citeonline{NBR14724:2005}},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 15,
	Subtitle = {Informa{\c c}\~ao e documenta{\c c}\~ao --- trabalhos acad\^emicos --- apresenta{\c c}\~ao},
	Title = {{NBR} 14724},
	Year = 2011}

@article{van86,
	Author = {{van}, Gigch, John P. and Leo L. Pipino},
	Journal = {Future Computing Systems},
	Number = {1},
	Pages = {71-97},
	Title = {In search for a paradigm for the discipline of information systems},
	Volume = {1},
	Year = {1986}}

@phdthesis{guizzardi2005,
	Address = {Enschede, The Netherlands},
	Author = {Giancarlo Guizzardi},
	Date-Added = {2012-04-23 11:35:28 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:35:28 +0000},
	School = {Centre for Telematics and Information Technology, University of Twente},
	Title = {Ontological Foundations for Structural Conceptual Models},
	Url = {http://www.loa.istc.cnr.it/Guizzardi/SELMAS-CR.pdf},
	Urlaccessdate = {3 jul. 2011},
	Year = {2005},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.loa.istc.cnr.it/Guizzardi/SELMAS-CR.pdf}}

@mastersthesis{macedo2005,
	Author = {Fl{\'a}via L. Macedo},
	Date-Added = {2012-04-23 11:35:13 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:35:13 +0000},
	Keywords = {arquitetura da informa{\c c}{\~a}o},
	School = {Universidade de Bras{\'\i}lia},
	Title = {Arquitetura da Informa{\c c}{\~a}o: aspectos espistemol{\'o}gicos, cient{\'\i}ficos e pr{\'a}ticos.},
	Type = {Disserta{\c c}{\~a}o de Mestrado},
	Year = {2005}}

@manual{EIA649B,
	Address = {EUA},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:59 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:59 +0000},
	Keywords = {norma},
	Month = {June},
	Organization = {TechAmerica},
	Title = {ANSI/EIA 649-B: Configuration Management Standard},
	Year = {2011}}

@inproceedings{masolo2010,
	Author = {Claudio Masolo},
	Booktitle = {Proceedings of the Twelfth International Conference on the Principles of Knowledge Representation and Reasoning (KR 2010)},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:38 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:38 +0000},
	Editor = {Lin, F. and Sattler, U.},
	Pages = {258-268},
	Publisher = {AAAI Press},
	Title = {Understanding Ontological Levels},
	Url = {http://wiki.loa-cnr.it/Papers/kr10v0.7.pdf},
	Urlaccessdate = {2 jan. 2012},
	Year = {2010},
	Bdsk-Url-1 = {http://wiki.loa-cnr.it/Papers/kr10v0.7.pdf}}

@inbook{guarino1995,
	Address = {Vienna},
	Author = {Nicola Guarino},
	Booktitle = {Philosophy and the Cognitive Science},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:29 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:29 +0000},
	Editor = {R. Casati and B. Smith and G. White},
	Month = {Sept.},
	Pages = {443-456},
	Publisher = {Holder-Pivhler-Tempsky},
	Title = {The Ontological Level},
	Url = {http://wiki.loa-cnr.it/Papers/OntLev.pdf},
	Urlaccessdate = {2 jan. 2012},
	Year = {1995},
	Bdsk-Url-1 = {http://wiki.loa-cnr.it/Papers/OntLev.pdf}}

@incollection{bates2010,
	Address = {New York},
	Author = {Marcia J. Bates},
	Booktitle = {Encyclopedia of Library and Information Sciences},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:29 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:29 +0000},
	Edition = {3rd},
	Editor = {Marcia J. Bates and Mary Niles Maack},
	Pages = {2347-2360},
	Publisher = {CRC Press},
	Title = {Information},
	Url = {http://pages.gseis.ucla.edu/faculty/bates/articles/information.html},
	Urlaccessdate = {24 out. 2011},
	Volume = {3},
	Year = {2010},
	Bdsk-Url-1 = {http://pages.gseis.ucla.edu/faculty/bates/articles/information.html}}

@book{doxiadis1965,
	Author = {Constantinos A. Doxiadis},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:20 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:20 +0000},
	Publisher = {Ceira - Coimbra},
	Title = {Arquitetura em Transi{\c c}{\~a}o},
	Year = {1965}}

@book{dewey1980,
	Address = {New York, NY, USA},
	Author = {John Dewey},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:16 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:16 +0000},
	Publisher = {Perigee Books},
	Title = {Art as Experience},
	Year = {1980}}

